\lecture{11}{drp 3 May 12:40}{Нененененененененене вводная}

\section{Случайная величина, независящая от будущего}

Вспомним, что
\begin{gather*}
	\xi \text{ -- случайная величина} \\
  \xi = \xi(\omega): \, \Omega \to R^{1} \\
  (\Omega, \mathcal{B}, P) \text{ -- вероятностное пространство } \\
  \xi \text{ измерима } \implies \{\omega: \xi(\omega) < c\}\in \mathcal{B} \\
  F_{\xi}(x) = P(\xi < x), \, F(b) - F(a) = P(a \leq \xi < b) \\
  (R^{1}, B, P_{F}) \\
  \sigma(\xi) \text{ -- сигма алгебра, порожденная случайной величиной $\xi$} \\
  (\Omega, \mathcal{B}, P) \text{ -- простейшим событиям сопоставляется некоторое число из меры $P$, которая определяется экспериментом} \\
  \xi_{1}, \dots , \xi_{n}, \dots \text{ -- последовательность независимых случайных величин} \\
  \nu \geq 0 \text{ -- целочисленная случайная величина } \\
  \mathcal{B}_{(1,n)} = \sigma(\xi_{1}, \dots, \xi_{n}) \text{ -- сигма алгебра, порожденная первыми $n$ случайными величинами }
\end{gather*}

\begin{опр}
  Говорят, что $\nu$ не зависит от будущего, если событие $\{\omega: \nu \leq n\}$ не зависит от сигма алгебра $\mathcal{B}_{(n+1, \infty)} = \sigma(\xi_{n+1}, \dots)$.
  \begin{зам}
    Говорят, что событие $B$ независит от сигма алгебры $\mathcal{C}$, если событие $B$ и событие $C$ независимы, где $C\in \mathcal{C}$.
  \end{зам}
\end{опр}

\begin{опр}[Марковская случайная величина]
  Случайная величина называется марковской (или моментом остановки) если, события $\{\omega: \nu \leq n\}\in \mathcal{B}_{(1,n)}$.
  Это означает, что можно точно сказать: произошло событие или не произошло.
\end{опр}

Вывод, марковская случайная величина не зависит от будущего,
так как \(\sigma\)-алгебра $\mathcal{B}_{(1,n)}$ не зависит от $\mathcal{B}_{(n+1, \infty)}$ (так как $\xi_{1}, \dots , \xi_{n}, \dots $ независимы).

\begin{зам}
  Событие $\{\omega: \nu > n\}$ также можно рассматривать, как момент остановки.
\end{зам}

\begin{пример}
  \begin{gather*}
    \nu \text{ -- первый номер, члена последовательности } \{\xi_{n}\}_{n=1}^{\infty}, \text{ который больше } N \\
    \nu = \inf\{k: \xi_{k} \geq N \} \\
    \text{Если \(\nu\) состоит из независимых случайных величин, то она не будет зависить от будущего}
  \end{gather*}
\end{пример}
\begin{пример}
  Способ првоверки продукции на брак.
  \[
    \xi_{1}, \dots , \xi_{n}, \dots \text{ -- доли (количество) бракованной продукции в одинаковых независимых выборках}
  .\]
  В каком случае мы забракуем всю партию?
  Вся продукция будет забракована если:
  \[
  S_{n} = \sum_{k=1}^{n} \xi_{k} \geq \alpha + \beta\cdot n \text{ -- момент остановки для брака всей партии}
  ,\]
  или
  \[
  S_{n} \leq -A + b\cdot n \text{ -- момент остановки для признания партии хорошей}
  ,\]
  \begin{eqexpl}[1.5cm]
    \item{$\alpha, \beta, A, b$} некоторые числа, которые выбираются на основе некоторых технологических практик.
  \end{eqexpl}

  Моментом остановки является:
  \[
  \nu = \inf \{n: \, S_{n} \geq \alpha + \beta\cdot n\}
  .\]
\end{пример}

привет... но ты проходишь мимо...

\begin{пример}
  Схема цепной реакции.

  Существует одна частица, которая с вероятностью $q$ исчезает, а с вероятностью $p = 1-q$ превращается в $m$ таких же частиц.
  Изучим поколения получившихся частиц:
  \begin{gather*}
    \xi_{1}^{(n)}, \dots , \xi_{k}^{(n)}, \dots \text{ -- частицы в $n$-ом поколении} \\
    \zeta_{n} \text{ -- число частиц в $n$-ом поколении} \\
  \end{gather*}
  Имеем:
  \begin{gather*}
    \zeta_{0} = 1 \\
    \zeta_{1} = \xi_{\zeta_{0}}^{(1)} = \xi, \, P(\zeta_{1} = 0) = q, \, P(\zeta_{1} = m) = p \\
    \zeta_{2} = \xi_{1}^{(2)} + \xi_{2}^{(2)} + \dots + \xi_{\zeta_{1}}^{(2)} \\
    \zeta_{3} = \xi_{1}^{(3)} + \xi_{2}^{(3)} + \dots + \xi_{\zeta_{2}}^{3} \\
    \dots \\
    \zeta_{n} = \xi_{1}^{(n)} + \dots + \xi_{\zeta_{n-1}}^{(n)} \\
    \xi_{i}^{(n)} \text{ -- случайная величина, говорящая о числе потомков одной частицы $n-1$-го поколения} \\
    P(\xi_{i}^{(n)} = 0) = q, \, P(\xi_{i}^{(n)} = m) = 1-q = p, \forall i = \overline{1, \zeta_{n-1}} \\
    \{\xi_{i}^{(n)}\}_{n=1}^{\infty}, i=\overline{1, \zeta_{n-1}} \\
  \end{gather*}
  Таким образом,
  \[
    \zeta_{n-1} \text{ не зависит от будущего } \xi_{i}^{(n)}
  .\]
\end{пример}

Пусть опять
\begin{gather*}
  \xi_{1}, \dots , \xi_{n}, \dots \text{ -- независимы } \\
  S_{\nu} = \xi_{1} + \dots + \xi_{\nu}
\end{gather*}

\begin{теорема}[Колмогорова-Прохорова]
  Пусть целочисленная случайная величина \(\nu\) не зависит от будущего (от следующих $\xi$),
  тогда, если
  \[
    \sum_{n=1}^{\infty} P(\nu \geq k) \E\abs{\xi_{k}} < \infty
    ,\]
  тогда
  \[
    \mathbb{E}S_{n} = \sum_{k=1}^{\infty} P(\nu \geq k) \mathbb{E}\xi_{k}
    .\]
\end{теорема}
\begin{зам}
	Если случайные величины неотрицательные то, условие звездочка не нужно.
\end{зам}

\begin{теорема}[Тождество Вальда]
	Если $\xi_{1}, \dots , \xi_{n}, \dots $ независимы и одинаково распределены и $\mathbb{E}\abs{\xi} < \infty$, то математическое ожидание существует и конечно, а \(\nu \geq 0\) не зависит от будущего, то $\mathbb{E}S_{\nu} = \mathbb{E}\nu\mathbb{E}\xi$
\end{теорема}
\begin{proof}
  \[
    \mathbb{E}S_{\nu} = \left(\sum_{k=1}^{\infty} P(\nu \geq k)\right) \mathbb{E}\xi
    .\]
  Покажем, что
  \[
    \mathbb{E}\nu = \sum_{k=1}^{\infty}P(\nu \geq k)
    .\]
  \begin{gather*}
    \mathbb{E}\nu = 1\cdot P(\nu=1) + 2P(\nu=2) + \dots = \\
    = P(\nu=1) + P(\nu=2) + P(\nu=2) + P(\nu=3) + P(\nu=3) + P(\nu=3) + \dots = \\
    P(\nu \geq k) = P(\nu=k) + P(\nu=k+1) + \dots + P(\nu=n) + \dots \\
    = P(\nu\geq 1) + P(\nu\geq 2) + P(\nu \geq 3) + \dots
  \end{gather*}
\end{proof}
\begin{gather*}
  \mathbb{E}\zeta_{n} = ? \\
  \mathbb{E}\xi = 0\cdot q + m\cdot p = mp \\
  \mathbb{E}\zeta_{n} = mp\mathbb{E}\zeta_{n-1} = mp\cdot mp\mathbb{E}\zeta_{n-2} = \dots = (mp)^{n}
\end{gather*}

Вернемся к задаче о разорении.

\emph{Есть игрок $A$ с капиталом $a$ и игрок $B$ с капиталом $b$. Играют в безобидную игру (вероятностм выиграть и проиграть равны между собой и равны $\dfrac{1}{2}$). $\xi$ -- выигрыш игрока $A$}.
\begin{gather*}
	\mathbb{E}\xi = 0 = 1\cdot \frac{1}{2} + (-1)\cdot\frac{1}{2} \\
  S_{n} = \sum_{k=1}^{n} \xi_{k} \text{ -- выигрыш за $k$ партий } \\
  \nu = \inf\{n: \, \underbrace{a + S_{n} = 0}_{\text{проиграл}} \text{ или } \underbrace{b - S_{n} = 0}_{\text{выиграл}}\} \text{ -- момент остановки} \\
  S_{\nu} = \begin{cases}
              -a, \text{ с вероятностью $P_{A}$} \\
              b, \text{ с вероятностью $P_{B} = 1 - P_{A}$}
            \end{cases}
\end{gather*}

Предположим, что $\mathbb{E}\nu < \infty$ (доказательство потом) -- среднее число партий до разорения одного из игроков конечно.

По тождеству Вальда:
\begin{gather*}
  \mathbb{E}S_{\nu} = \mathbb{E}\nu\mathbb{E}\xi = 0, \mathbb{E}\xi  = 0\\
  \mathbb{E}S_{\nu} = a\cdot P_{a} + b\cdot(1-P_{A})\\
  aP_{a} + b(1-P_{A}) = 0 \\
  b = P_{A}(a + b) \implies P_{a} = \frac{b}{a + b}\\
  P_{B} = 1 - P_{A} = \frac{a}{a + b}
\end{gather*}

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
